%%%%%%%%% DC

%Varios temas del \'area de Ingenier\'ia de Software forman parte de
%la curr\'icula de Cs. de la Computaci\'on de la ACM, as\'i como de
%los programas de las carreras de Cs. de la Computaci\'on en
%universidades de todo el mundo.

%Dentro de las materias de la Licenciatura en Ciencias de
%la Computaci\'on de la FCEyN, UBA, éstos temas se abordan en materias como 
%Bases de Datos, Ingenier\'ia de Software 1 y 2,
%Administraci\'on de proyectos informáticos y An\'lisis de Requerimientos
%Temporales entre otras.


Teniendo en cuenta mi historial docente y siendo egresado del actual plan de 
estudios, como Profesor Adjunto en el Departamento de Computación estoy en 
condiciones de dictar cualquier materia que el Departamento considere 
necesario. 

Sin embargo, dado que en mis últimos años como docente de la FCEyN me he desarrollado principalmente en el área de Ingeniería de Software y que a esta última también corresponde mi área de investigación voy a realizar una propuesta para mejorar la oferta académica del área. 

Si bien Ingenier\'ia de Software I incluye hoy en su programa una extensa introducci\'on a la Ingenier\'ia de Software, considero que en la materia hay lugar para presentar tanto los problemas cl\'asicos del area, como tambi\'en un panorama sobre distintas técnicas y herramientas 
que hacen al estado del arte de la Ingenier\'ia de Software. 
Con esto en mente, concetrar\'ia mis esfuerzos en no solo mantener el gran nivel que la materia tiene hoy, sino en avanzar sobre algunas de estas  técnicas y herramientas tienen especial potencial para la interacci\'on cient\'ifico tecnol\'ogica. 
Para esto, me propongo profundizar en la materia el uso de t\'ecnicas de an\'alisis, relevamiento y
validaci\'on de requerimientos provenientes de la ingenier\'ia de requerimientos, y t\'ecnicas de
validaci\'on y verficaci\'on basadas en modelos de comportamiento como por ejemplo Model Checking. Adem\'as presentar\'ia un panorama sobre t\'ecnicas de generaci\'on automática de casos de prueba en el marco t\'ecnicas de testing automatizado. 

Cabe destacar que los cambios que propongo en la materia están motivados no solo en mi experiencia como investgador en el área de Ingeniería de Software, sino también en mi conocimiento de la materia dado por mi trabajo como docente en la misma. 
Los alumnos de la materia son estudiantes jovenes y en su mayoria trabajadores en la industria del software. 
En este contexto, motivarlos a los alumnos a la aplicación de dichas técnicas y herramientas 
es clave para aumentar la adopción en la industria de propuestas con tanto potencial como la 
generación automática de casos de prueba. Todo esto con miras a mejorar la calidad del software que se produce en el pais y, porque no, incrementalmente mejorar la posición del pais en cuanto a la industra del software a nivel mundial. 
Esto último es de gran importancia en un contexto como el argentino en el cual muchos sectores declarados de relavancia nacional, como por ejemplo AgroTICs, Energía, y Transporte, podrían 
beneficiarse con la adopción de nuevas técnicas de elaboración de requeriminetos, verificación de software, y testing automatizado. 

Por último, en cuanto a materias optativas, considero muy importante la ampliación y actualización de la oferta actual, especialmente en el área docente de Teoría. 
En particular, desde mi experiencia planeo proponer una materia optativa basada en mis temas de investigación, ya sea en técnicas de control automático o bien en la aplicación de dichas técnicas a la robótica, área en la cual estoy trabajando con un grupo de alumnos del departamento. 



%%%%%%%%%%%%%%%
%Para las materias optativas propongo utilizar principalmente la
%modalidad de seminario, alternando clases teï¿½ricas con exposiciï¿½n
%de temas por parte de los alumnos. El objetivo es profundizar en
%ciertos problemas de interï¿½s actual, que variar\'{\i}an en cada
%cuatrimestre en que se dicte la materia, y poniendo especial
%\'enfasis en las preguntas abiertas alrededor de dichos problemas.
%Se espera que el seminario despierte el interï¿½s de los alumnos,
%dando lugar a nuevas Tesis de Licenciatura y Doctorado en el ï¿½rea
%y la incorporaci\'on de los mismos al grupo de investigaci\'on.
%
%
%%completar
%
