\documentclass{bnmcvdc}

\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[ansinew]{inputenc}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[newitem,newenum]{paralist}
\usepackage{url}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{natbib}
\setlength{\bibsep}{0.0pt}

\newboolean{ingles}
\setboolean{ingles}{false}
\newcommand{\bi}[2]{\ifthenelse{\boolean{ingles}}{#1}{#2}}

\renewcommand{\labelitemi}{\rule[2pt]{2.5pt}{2.5pt}}
\renewcommand{\labelitemii}{\rule[2.5pt]{1.5pt}{1.5pt}}
\renewcommand{\labelitemiii}{-}
\renewcommand\labelitemiv{\textperiodcentered}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\depto}{COMPUTACI\'ON}
\newcommand{\condicion}{Concurso }
%\newcommand{\condicion}{Selecci\'on Interina }
\newcommand{\cargo}{Asociado}
\newcommand{\dedicacion}{Exclusiva}
%\newcommand{\dedicacion}{Semiexclusiva}
%\newcommand{\dedicacion}{Parcial}
%\newcommand{\area}{Ingenier\'ia de Software}
\newcommand{\area}{s/a}
%\newcommand{\area}{Cs. Exactas y Naturales}
%\newcommand{\campoinv}{-}
\newcommand{\campoinv}{}
\newcommand{\expediente}{505.705/15}%cambiar!!
\newcommand{\linea}{\rule{14.5cm}{0.2mm}}
\newcommand{\comment}[1]{}
\newcommand{\firma}{
\vfill

\hspace{8cm} \dotfill

\hspace{10.5cm}Firma
\begin{flushright}
{\scriptsize $\quad$}
\end{flushright}
\newpage}
\newcommand{\firmb}{
\vfill

\hspace{8cm} \dotfill

\hspace{10.5cm}Firma
\begin{flushright}
{\scriptsize Se anexa una p\'agina a continuaci\'on.  $\mapsto$}
\end{flushright}
\newpage}
\newcommand{\firmc}[1]{
\vfill

\hspace{8cm} \dotfill

\hspace{10.5cm}Firma
\begin{flushright}
{\scriptsize Se anexan #1 p\'aginas a continuaci\'on. $\mapsto$}
\end{flushright}
\newpage}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\oddsidemargin 0.5cm \topmargin -0.7in \textwidth 14.5cm
\textheight 10in
\parskip 6pt
\parindent=0cm

\begin{document}

\fuente

~

\vspace{.5cm}

\begin{center}

{\large \textbf{Leandro Ezequiel Nahabedian}} \\

\bigskip

\condicion Expte. Nro. \expediente  \\ % DC

\end{center}

\bigskip

\section*{\espacio Datos Personales}

\begin{itemize}
\item Nacionalidad: Argentina

\item Fecha de Nacimiento: 7/10/1988

\item D.N.I: 34.023.322

\item Domicilio: Don Bosco 3586 (1406) CABA

\item Tel\'efono: +54 (911) 2386 2844

\item E-mail: {\tt lnahabedian@dc.uba.ar}

\item P\'agina Web: {\tt http://lafhis-server.exp.dc.uba.ar/en/$\sim$lnahabedian}
\end{itemize}


\section*{\espacio Posici\'on actual}

\begin{itemize}
\item Becario doctoral del CONICET.

\item Ayudante de primera con dedicaci\'on parcial regular
    del Departamento de Computaci\'on de la Facultad de 
    Ciencias
    Exactas y Naturales de la Universidad de Buenos Aires.
\end{itemize}

\newpage


%PAGINA 2
A.~TITULOS UNIVERSITARIOS OBTENIDOS (indicando Facultad,
Universidad y fecha que se ha expedido)

\vskip 1cm

\begin{itemize}
\item Doctorando en Ciencias de la Computaci\'on.
    \begin{compactitem}[-]
        \item Instituci\'on: Universidad de Buenos Aires
        \item Fecha de Egreso: Diciembre de 2019 (esperado)
        \item Tesis: ``Adaptaci\'on v\'ia Controladores Discretos Multi-Capa''
        \item Directores: Dr. Sebasti\'an Uchitel
\end{compactitem}

\item Licenciado en Ciencias de la Computaci\'on.
    \begin{compactitem}[-]
        \item Instituci\'on: Facultad de Ciencias Exactas y Naturales
    (Universidad de Buenos Aires)
        \item Fecha de Egreso: Diciembre de 2014
%        \item Promedio: 7,80
        \item Tesis de licenciatura: ``Hot-Swap: Una t\'ecnica para la generaci\'on y 
        actualizaci\'on autom\'atica de controladores discretos en tiempo de ejecuci\'on''
        \item Director: Dr. Nicol\'as D'Ippolito
\end{compactitem}

%\medskip
\item T\'{\i}tulo secundario: Perito en T\'ecnicas Bancarias e Impositivas.
    \begin{compactitem}[-]
    	\item Instituto Ana Mar\'ia Janer.
	\item Fecha de Egreso: 2006
    \end{compactitem}

\end{itemize}


\newpage


%PAGINA 3

B.~ANTECEDENTES DOCENTES E INDOLE DE LAS TAREAS DESARROLLADAS (indicando instituci\'on, per\'iodo de ejercicio y naturaleza de su designaci\'on, lapso y lugar en que fueron realizados)

\subsection*{Universitarios}

\begin{compactitem}
\item[Agosto 2014 - a la fecha] Ayudante de $\fuente 1^{a}$
	regular con dedicaci\'on simple del
    Departamento de Computaci\'on de la Facultad de
    Ciencias Exactas y Naturales (UBA).


\medskip

\textbf{Materias de grado dictadas:}
\smallskip

Ingenier\'ia de Software I.

Ingenier\'ia de Software II.
\end{compactitem}

%\subsection*{\bi{Non-university teaching}{Experiencia docente no
%universitaria}}
%\begin{compactitem}
%\input{\inputpath/docencia_nouni}
%\end{compactitem}


\subsection*{Primarios y secundarios}

\begin{compactitem}
\item Desde Marzo hasta noviembre de 2009 dict\'e clases de apoyo a estudiantes de colegio 
secundario. Dichas clases eran de matem\'atica, f\'isica e ingl\'es. Estos estudiantes concurr\'ian 
a colegios especiales para completar sus estudios secundarios. 

\end{compactitem}

%\subsection*{Publicaciones relacionadas con la docencia}
%
%\begin{compactitem}
%\input{\inputpath/docencia_libros}
%\end{compactitem}




\newpage
%PAGINA 4

C.~ANTECEDENTES CIENT\'IFICOS%, CONSIGNANDO LAS PUBLICACIONES
%(identificar a los autores, indicar editorial o revista, lugar y
%fecha de publicaci\'on, volumen, n\'umero y p\'aginas) U OTROS
%RELACIONADOS CON LA ESPECIALIDAD (indicando lapso y lugar en que
%fueron realizados).

%   Si se invocasen trabajos in\'editos deber\'a presentar un ejemplar
%   firmado por el aspirante, el que ser\'a agregado al expediente
%   del concurso.

%\subsection*{Trabajos publicados o en prensa en revistas internacionales indexadas (ISI)}

%\begin{compactenum}
%\input{\inputpath/papers_isi}
%\end{compactenum}


%\subsection*{Trabajos publicados o en prensa en revistas regionales con referato internacional}


\subsection*{Trabajos publicados en otras revistas internacionales o regionales con referato}

\begin{compactenum}
\item {\footnotesize \underline{Leandro Nahabedian}, Victor Braberman, Nicol\'as D'Ippolito, 
Shinichi Honiden, Jeff Kramer, Kenji Tei, Sebastián Uchitel}\\
\textbf{Dynamic Updates of Discrete Events Systems}\\
\textit{IEEE Trans on Software Engineering. (2018)}
\end{compactenum}

%\subsection*{Cap\'{\i}tulos de libros}

%\begin{compactenum}
%\input{\inputpath/cap_libros}
%\end{compactenum}


\subsection*{Trabajos publicados en actas de congresos
internacionales con referato}

%%%%%%%%aclarar que congreso y donde esta el paper completo


\begin{compactenum}
\item {\footnotesize \underline{Leandro Nahabedian}}\\
\textbf{Dynamic Updates of Business Process Managements}\\
\textit{ International Conference on Software Engineering.}

\item {\footnotesize \underline{Leandro Nahabedian}, Victor Braberman, Nicol\'as D'Ippolito, 
Shinichi Honiden, Jeff Kramer, Kenji Tei, Sebastián Uchitel}\\
\textbf{Assured and dorrect dynamic update of controllers}\\
{\em Proceedings of the 11th International Symposium on Software Engineering for Adaptive and 
Self-Managing Systems.}
\end{compactenum}


%\firmb

\subsection*{Posters}


\begin{compactenum}
\item[Julio 2018] Presentaci\'on de poster\\
``Actualizacion Din\'amica de Business Process Models''\\
Escuela de Ciencias Inform\'aticas\\
Departamento de Computaci\'on, FCEyN, UBA.

\item[Julio 2016] Presentaci\'on de poster\\
``Actualizacion Din\'amica de Controladores Discretos''\\
Escuela de Ciencias Inform\'aticas\\
Departamento de Computaci\'on, FCEyN, UBA.

\end{compactenum}


%\subsection*{Trabajos enviados para su publicaci\'on}

%\begin{compactenum}
%\input{\inputpath/papers_submit}
%\end{compactenum}


%\subsection*{Participaci\'on en proyectos de investigaci\'on financiados}

%\textbf{$\quad$ Actuales}


%\begin{compactitem}
%\input{\inputpath/proy_act}
%\end{compactitem}

%\textbf{$\quad$ Finalizados}

%\begin{compactitem}
%\input{\inputpath/proy_fin}
%\end{compactitem}

%\newpage
\vspace{1cm}
%
D.~CURSOS DE ESPECIALIZACI\'ON SEGUIDOS, CONFERENCIAS Y TRABAJOS DE INVESTIGACI\'ON REALIZADOS SEAN ELLOS EDITOS O INEDITOS (indicando lapso y lugar en que fueron realizados).

%{\small Si se invocasen trabajos in\'editos deber\'a presentar un ejemplar firmado por el aspirante, el que \underline{ser\'a agregado} al expediente del concurso.}


\subsection*{Charlas dictadas por invitaci\'on o en seminarios}

\begin{compactitem}

\item[Marzo 2019]
Disertante\\ Septimo Taller Argentino de Fundamentos para el An\'alisis y construcci\'on 
Autom\'atica de Software. FACAS 2019.\\
``Dyanmic Updates of Discrete Event Controllers''

\item[Marzo 2015]
Disertante\\  Tercer Taller Argentino de Fundamentos para el An\'alisis y Construcci\'on 
Autom\'atica de Software. FACAS 2015.\\
``Assured and Correct Dynamic Controller Update''

\item[Noviembre 2014]
Disertante\\ 2do Workshop Internacional UBA-NII.\\
``Forzing Dynamic Controller Update''

\end{compactitem}

%\pagebreak

\subsection*{Asistencia a cursos, escuelas y congresos}

\begin{compactitem}
\item[2012] Generación Automática de Tests Unitarios\\
    \bi{In}{En} ECI 2012\\
    \bi{Tutor}{Docente}: Nazareno Aguirre\\
    \bi{Length}{Duraci\'on}: 20hs
\end{compactitem}


%\firmb


\vspace{1cm}
\newpage

E.~1-ACTUACI\'ON EN UNIVERSIDADES E INSTITUTOS NACIONALES, PROVINCIALES Y PRIVADOS REGISTRADOS EN EL PAIS O EN EL EXTERIOR

%\vspace{1cm}

%\subsection*{Cargos de gesti\'on}

%\begin{compactitem}
%\input{\inputpath/politica}
%\end{compactitem}

%\newpage

\vspace{1cm}


2- CARGOS QUE DESEMPENO O DESEMPENA EN LA ADMINISTRACI\'ON P\'UBLICA O
EN LA ACTIVIDAD PRIVADA, EN EL PAIS O EN EL EXTRANJERO (indicando
organismo o entidad, lugar y lapso)
%
%
%%\subsection*{Cargos de investigaci\'on}
%%
%%\begin{compactitem}
%%\input{\inputpath/investigacion}
%%\end{compactitem}
%
%
\subsection*{Estad\'{\i}as de investigaci\'on en el exterior por invitaci\'on}

\begin{compactitem}
\item[\bi{March}{Marzo} 2014 - Junio 2014] National Institute of Informatics,Tokio Jap\'on.\\
    \bi{Invited by}{Colaborador}: Prof. Kenji Tei.\\
    \bi{Funding}{Financiamiento}: National Institute of Informatics.
\end{compactitem}

\subsection*{Becas de investigaci\'on y pasant\'{\i}as}

\begin{compactitem}
\item[Agosto 2012 - Agosto 2014] Ministerio de Ciencia y T\'ecnica e Innovaci\'on Productiva.\\
    Director: Sebasti\'an Uchitel.\\
    Financiamiento: MinCyT.
    
\item[Abril 2015 - Marzo 2020] Consejo Nacional de Investigaciones Cient\'ificas y T\'ecnicas.\\
    Director: Sebasti\'an Uchitel.\\
    Financiamiento: MinCyT.
\end{compactitem}


%\vspace{1cm}
\newpage

F.~PARTICIPACI\'ON EN CONGRESOS O ACONTECIMIENTOS SIMILARES NACIONALES O INTERNACIONALES
%(indicando lugar y lapso en que se realizaron y calidad de representaci\'on).

\vspace{.5cm}

\textbf{$\quad$ Internacionales}

\smallskip

\begin{compactitem}
\item[2017] ICSE - International Conference of  Software Engineering.\\
Web Chair

\item[2017] SEAMS - Symposium on Software Engineering for Adaptive and Self-Managing Systems.\\
Asistencia

\item[2016] ICSE - International Conference of  Software Engineering\\
Volutario

\item[2016] SEAMS - Symposium on Software Engineering for Adaptive and Self-Managing Systems.\\
    Presentador:
``Assured and Correct Dynamic Update of Controllers''

\item[2015] IJCAI - International Joint Conference on Artificial Intelligence.\\
Volutario

\end{compactitem}

\bigskip



%\textbf{$\quad$ Regionales}
%
%\smallskip
%
%\begin{compactitem}
%\input{\inputpath/congresos_reg}
%\end{compactitem}
%
%\bigskip
%
%\textbf{$\quad$ Nacionales}
%
%\smallskip
%
%\begin{compactitem}
%\input{\inputpath/congresos_nac}
%\end{compactitem}
%

%\pagebreak

\subsection*{Actuaci\'on en comit\'es de reuniones cient\'{\i}ficas}

\begin{compactitem}
\item Reviewer Tool Track de la 10th Joint Meeting of the European 
Software Engineering Conference and the ACM SIGSOFT Symposium on the Foundations of Software - 
ESEC/FSE 2015.

\item Reviewer CTSE, First International Workshop on Control Theory for 
Software Engineering - CTSE 2015. Workshop sat\'elite de ESEC/FSE 2015.

\item Reviewer ICTAC, International Colloquium on Theoretical Aspects of 
Computing - ICTAC 2015.

\item Reviewer FM, Internation Conference on Formal Methods - FM 2015.

\item Reviewer FSE, International Symposium on the Foundations of Software 
Engineering - FSE 2014.


\end{compactitem}

%\comment{
\subsection*{Becas obtenidas para asistir a eventos}

\begin{compactitem}
\item[2016] Estudiante voluntario en ICSE 2016, Austin, Texas, USA.
    
\item[2015] Estudiante voluntario en IJCAI 2015, Buenos Aires, Argentina.
\end{compactitem}%}


\newpage

G.  FORMAC\'ON DE RECURSOS HUMANOS (indicando becas de instituciones acreditadas, tesinas, tesis, residencias, maestr\'ias, etc.)

%\subsection*{Direcci\'on de Becas de Doctorado en curso}
%
%\begin{compactenum}
%\input{\inputpath/becarios_doc}
%\end{compactenum}
%
%
%\subsection*{Direcci\'on de Tesis de Doctorado en curso}
%
%
%\begin{compactenum}
%\input{\inputpath/tesistas_doc}
%\end{compactenum}
%
%
%\subsection*{Direcci\'on de Tesis de Licenciatura finalizadas}
%
%\begin{compactenum}
%\input{\inputpath/tesistas_lic}
%\end{compactenum}

\subsection*{Direcci\'on de Tesis de Licenciatura en curso}

\begin{compactenum}
\item[2015 - 2018 {Co-Director con Nicol\'as D'Ippolito.}]
    Tesis de licenciatura de Victor Wjugow\\
	``Consecutive Controller Hot Swaps: Mejora para la generación de múltiples controladores 
	discretos y sus actualizaciones en tiempo de ejecución''
    
\item[2015 - 2017 {Director.}]
    Tesis de licenciatura de Iv\'an Pasquini\\
    ``T\'ecnicas de exploraci\'on guiadas por modelos de comportamiento parcial''

\end{compactenum}

\newpage

%\vspace{1cm}

%H.  SÃ¯Â¿Â½NTESIS DE LOS APORTES ORIGINALES EFECTUADOS EN EL EJERCICIO DE LA ESPECIALIDAD RESPECTIVA (indicando lapso y lugar en que fueron realizados; no se deben indicar los mencionados en apartados anteriores).

%\newpage

I.  S\'INTESIS DE LA ACTUACI\'ON PROFESIONAL Y/O DE EXTENSI\'ON UNIVERSITARIA (indicando lapso y lugar en que fueron realizados; no se deben indicar los mencionados en apartados anteriores).

%\subsection*{Asistencias t\'ecnicas mediante convenios}
%\dfrac{num}{den}
%
%\begin{compactitem}
%\input{\inputpath/consultoria}
%\end{compactitem}

\subsection*{Trabajos bajo contrato en instituciones y empresas}

\begin{compactenum}
\item[Nov 2012 Abr 2015] \textbf{Ministerio del Interior}\\
\textit{L\'ider de proyecto / Desarrollador}\\

\item[May 2012 Oct 2012] \textbf{Desarrollador Python}\\
\textit{Core Security Technologies}\\

\item[May 2010 Dic 2011] \textbf{Desarrollador ActionScript2/Python}\\
\textit{MetroGames}\\

\item[Feb 2010 May 2010] \textbf{Desarrollador Web}\\
\textit{Intelligenx}


\end{compactenum}

\subsection*{Actividades de extensi\'on universitaria}

\begin{compactitem}
\item Jun 2018 - Disertante, ENIAC: ENcuentro entre Investigadores y Alumnos de 
Computación, FCEN, UBA
Como investigador en formación compartí mis experiencias con los alumnos que se inscribieron a 
dicho evento.

\item Jun 2017 - Charlista \textit{Semana de la Computación 2017}, FCEN, UBA

\item Jun 2016 - Fui orador de la charla ``Yo apret\'e el bot\'on apagar. Nunca dije actualizar'', 
que 
sucedi\'o en la Semana de la Computación el 13, 14 y 15 de junio de 2017.

\item Jun 2015 - Colaboraci\'on en la Semana de la Computaci\'on, FCEyN,
    UBA.
    Durante la semana de la computaci\'on me desenvolv\'i como divulgador/organizador
del evento que sucedi\'o el 16, 17 y 18 de junio del 2015. Dicho evento, es el aconte-
cimiento de divulgaci\'on m\'as importante del Departamento de Computaci\'on. Me
encargu\'e de agendar el orden de los colegios en cada taller y de guiarlos por dentro
de la facultad. Adem\'as organic\'e el almuerzo de cierre del evento, donde todos los
divulgadores y organizadores son agasajados por el trabajo realizado.

\end{compactitem}

\newpage
J.  OTROS ELEMENTOS DE JUICIO QUE CONSIDERE VALIOSOS %(indicando lapso y lugar en que fueron realizados; no se debe indicar los mencionados en apartados anteriores).

\subsection*{Premios y Reconocimientos}

\textbf{Best Paper Award} \textit{International Symposium on Software Engineering for
Adaptive and Self-Managing Systems (SEAMS'16)}

%\subsection*{Actuaci\'on como jurado en Tesis de Licenciatura}


%\begin{compactitem}
%\input{\inputpath/jurado_tesis}
%\end{compactitem}


%\subsection*{Actuaci\'on como jurado en concursos docentes}

%\begin{compactitem}
%\input{\inputpath/jurado_concursos}
%\end{compactitem}


%\subsection*{Referato de art\'{\i}culos cient\'{\i}ficos}


%\textbf{$\quad$ Revistas}

%\smallskip
%\begin{compactitem}
%\input{\inputpath/referatos_rev}
%\end{compactitem}

%\bigskip

%\textbf{$\quad$ Congresos}

%\smallskip
%\begin{compactitem}
%\input{\inputpath/referatos_con}
%\end{compactitem}

%\subsection*{Evaluaci\'on de proyectos y becas de investigaci\'on}

%\begin{compactitem}
%\input{\inputpath/rev_proy}
%\end{compactitem}
%
%
%\subsection*{Distinciones}
%
%
%\begin{compactitem}
%\input{\inputpath/distinciones_corto}
%\end{compactitem}

\subsection*{Idiomas}

\begin{compactitem}
\item Español. Nativo
\item Ingl\'es. B2 (First Certificate in English 2006)
\end{compactitem}


\newpage 

K.  1) PLAN DE LABOR DOCENTE QUE DESARROLLAR\'A EN CASO DE
OBTENER EL CARGO CONCURSADO:
%
%%%%%%%%%% DC

Son muchos los t\'opicos del \'area de Ingenier\'ia de Software que se relacionan con mis
temas de investigaci\'on y docente, en los cuales, estoy totalmente capacitado.
Esta afirmaci\'on puede ser comprobada con mi historial docente por un lado, y con los peque\~nos 
logros producidos en el \'area de la ciencia.

Dichos conceptos que impartir\'e en caso de obtener el cargo en cuesti\'on, forman parte de
la curricula de varias signaturas de la carrera de ciencia de la computaci\'on de la universidad. 
Como por ejemplo, Ingenier\'ia del Software 1 y 2, Base de datos y Teoria de lenguajes, entre otras.

Como docente a cargo de alguna de estas signaturas, creo de suma importancia poder
guiar a mis alumnos a que puedan explorar la terminolog\'ia correcta, buscando potenciar 
las distintas cualidades y habilidades que los alumnos posean. Todo lo aprendido
ser\'a evaluado para obtener una prueba del conocimiento adquirido por los alumnos.
La finalidad de evaluaci\'on es generar el perfil deseado del alumno al final de la cursada. Todo 
este trabajo con los alumnos ser\'a efectuado en conjunto con los 
docentes ayudantes, quienes colaboraran con la evaluaci\'on de los trabajos pr\'acticos.

Por otro lado, creo que los programas de las materias actuales pueden ser levemente
modificadas, ya que la computaci\'on se encuentra en continuo movimento y la conexi\'on
entre los problemas cl\'asicos y los m\'as recientes es necesario.
Sin alterar los programas de las diferentes curriculas pretendo extender el
conocimiento de los alumnos con problemas actuales para que tengan conocimiento
de los problemas modernos.
  

%Varios temas del \'area de Ingenier\'ia de Software forman parte de
%la curr\'icula de Cs. de la Computaci\'on de la ACM, as\'i como de
%los programas de las carreras de Cs. de la Computaci\'on en
%universidades de todo el mundo.

%Dentro de las materias de la Licenciatura en Ciencias de
%la Computaci\'on de la FCEyN, UBA, estos temas se abordan en materias como 
%Bases de Datos, Ingenier\'ia de Software 1 y 2,
%Administraci\'on de proyectos inform\'aticos y An\'lisis de Requerimientos
%Temporales entre otras.


%Teniendo en cuenta mi historial docente y siendo egresado del actual plan de 
%estudios, como Profesor Adjunto en el Departamento de Computaci\'on estoy en 
%condiciones de dictar cualquier materia que el Departamento considere 
%necesario. 

%Sin embargo, dado que presente el
%concurso es espec\'ificamente para dictar la materia Inger\'ia de
%Software 1, me concentrar\'e en dar mi visi\'on y propuesta para la misma. 

%Si bien Ingenier\'ia de Software I incluye hoy en su programa una
%extensa introducci\'on a la Ingenier\'ia de Software, considero que
%en la materia hay lugar para presentar tanto los problemas cl\'asicos
%del area, como tambi\'en un panorama sobre distintas t\'ecnicas y herramientas 
%que
%hacen al estado del arte de la Ingenier\'ia de Software. 
%Con esto en mente, concetrar\'ia mis esfuerzos en no solo mantener el gran 
%nivel que la materia tiene hoy, sino en avanzar sobre algunas de estas 
%t\'ecnicas y herramientas tienen especial potencial para la interacci\'on
%cient\'ifico tecnol\'ogica. 
%Para esto, me propongo profundizar en la
%materia el uso de t\'ecnicas de an\'alisis, relevamiento y
%validaci\'on de requerimientos provenientes de la ingenier\'ia de
%requerimientos, y t\'ecnicas de
%validaci\'on y verficaci\'on basadas en modelos de comportamiento
%como por ejemplo Model Checking. Adem\'as presentar\'ia un panorama
%sobre t\'ecnicas de generaci\'on autom\'atica de casos de prueba en el marco
%t\'ecnicas de testing automatizado. 
%
%Cabe destacar que los cambios que propongo en la materia est\'an 
%motivados no solo en mi experiencia como investgador en el \'area de Ingenier\'ia 
%de Software, sino tambi\'en en mi conocimiento de la materia dado 
%por mi trabajo como docente en la misma. Los alumnos de la materia son 
%estudiantes jovenes y en su mayoria trabajadores en la industria del software. 
%En este contexto, motivarlos a los alumnos a la aplicaci\'on de dichas t\'ecnicas 
%y herramientas 
%es clave para 
%aumentar la adopci\'on en la industria de propuestas con tanto potencial como la 
%generaci\'on autom\'atica de casos de prueba. Todo esto con miras a mejorar la 
%calidad del software que se produce en el pais y, porque no, incrementalmente 
%mejorar la posici\'on del pais en cuanto a la industria del software a nivel 
%mundial. Esto \'ultimo es de 
%gran 
%importancia en un 
%contexto como el argentino en el cual muchos sectores declarados de relavancia 
%nacional, como por ejemplo AgroTICs, Energ\'ia, y Transporte, podr\'an 
%beneficiarse con la adopci\'on de nuevas t\'ecnicas de elaboraci\'on de 
%requeriminetos, verificaci\'on de software, y testing automatizado. 
%
%Por \'ultimo, en cuanto a materias optativas, considero muy importante la 
%ampliaci\'on y actualizaci\'on de la oferta actual, especialmente en el \'area 
%docente de Teor\'ia. En particular, desde mi experiencia planeo proponer una 
%materia 
%optativa basada en mis temas de investigaci\'on, ya sea en t\'ecnicas de control 
%autom\'atico o bien en la aplicaci\'on de dichas a la rob\'otica, \'area en la cual 
%estoy trabajando 
%con un grupo de alumnos del departamento.  
%
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%
%Para las materias optativas propongo utilizar principalmente la
%modalidad de seminario, alternando clases te\'ericas con exposici\'on
%de temas por parte de los alumnos. El objetivo es profundizar en
%ciertos problemas de inter\'es actual, que variar\'{\i}an en cada
%cuatrimestre en que se dicte la materia, y poniendo especial
%\'enfasis en las preguntas abiertas alrededor de dichos problemas.
%Se espera que el seminario despierte el inter\'es de los alumnos,
%dando lugar a nuevas Tesis de Licenciatura y Doctorado en el \'area
%y la incorporaci\'on de los mismos al grupo de investigaci\'on.



\newpage

2) PLAN DE INVESTIGACI\'ON CIENT\'IFICA, TECNOL\'OGICA Y DE EXTENSI\'ON
UNIVERSITARIA QUE EN L\'INEAS GENERALES DESARROLLAR\'A EN CASO DE OBTENER EL CARGO CONCURSADO.

\subsection*{Objetivos generales}

%Adaptive systems what and why they are trendy
La necesidad creciente de sistemas de software que pueden lidiar en tiempo de ejecución con cambios 
inesperados ha reforzado la importancia de tener métodos ingenieriles sólidos para la construcción 
de sistemas adaptativos~\cite{SEAMS}. Adaptabilidad es un requerimiento amplio que apunta a poder 
continuar operando a pesar de cambios en tiempo de ejecución de la disponibilidad de recursos, 
necesidades de usuarios, y condiciones inesperadas en el entorno como por ejemplo fallas. 
Adaptabilidad requiere que el sistema, dinámicamente, se reconfigure y optimice ocultando al 
usuario, en la medida de lo posible, este comportamiento complejo 

Arquitecturas para sistemas adaptativos~\cite{Huang:2004:RAS:1078026.1078430, 
GAT,Kramer:2007:SSA:1253532.1254723} %,Doherty04adistributed
 son típicamente multi-capa, combinando ciclos MAPE (monitor, analysis, plan and execute) de 
 control de distintos niveles de abstracción. Los niveles más bajos suelen ser de baja latencia y 
 enfocan más en objetivos tácticos que no requieren de memoria (es decir "state-less"), mientras 
 que los niveles superiores suelen centrarse en objetivos estratégicos de alta latencia y con 
 memoria. 

Para los niveles superiores, que suelen llamarse de planificación, los sistemas adaptativos 
utilizan representaciones explicitas del entorno de ejecución 
\cite{Kramer:2007:SSA:1253532.1254723,GAT}. Estos modelos de comportamiento (ej. Sistemas de 
transiciones etiquetadas
%~\cite{Keller:1976:FVP:360248.360251}
) son procesados mediante técnicas algorítmicas (ej. planning \cite{Nau:2004:APT:975615,seams08} y 
síntesis de controladores
\cite{ramadge89,dippolito10}) para producir en tiempo de ejecución estrategias operacionales para 
que el sistema pueda lograr sus objetivos. 

Estos modelos de comportamiento son idealizaciones del entorno real. Lo son porque la complejidad 
algorítmica de tratar con un modelo "completo" sería intratable en tiempo y espacio. Además, 
presunciones sobre el ambiente pueden ser aprovechadas para lograr objetivos de sistema más 
sofisticados (muy poco puede ser garantizado en un mundo en donde "todo" puede salir mal).

%Uncertainty
Todo modelo, pues, introduce incertidumbre \cite{uncertainty} y por lo tanto riesgo. No podemos 
estar seguros que nuestras presunciones son validas, y por lo tanto tomamos riesgo al planificar en 
función de ellas. Uno de los objetivos detrás de la investigación en sistemas adaptativos es 
mitigar el riesgo (que surge de incertidumbre al tiempo de diseño) mediante decisiones en base a la 
información disponible en tiempo de ejecución \cite{SEAMS}.


% One environment model is limiting
A pesar del balance crucial que debe lograrse entre riesgo, robustez y la capacidad de garantizar
propiedades complejas, los diseños existentes para sistemas adaptativos sólo contemplan un modelo
del entorno sobre el cual hacer planificación ~\cite{seams08,dippolito10,plasma,epifani}. Con lo
cual fijan el nivel de riesgo y los objetivos que son alcanzables, y se exponen a una falta de 
robustez: Cuando las presunciones sobre el ambiente no son válidas el sistema falla completamente o 
continua sin garantía alguna. 


% Research question
Nuestro \emph{objetivo principal} es desarrollar diseños para sistemas adaptativos, y en particular 
para el nivel de planificación, que soporten múltiples niveles de riesgo y permitan transicionar, 
de acuerdo a la validez de las presunciones en cada nivel de riesgo, entre distintos niveles de 
garantía funcional. Esperamos que un diseño de este tipo permita una degradación y mejora gradual 
según la validez de las presunciones.

La beca solicitada se enmarca en un proyecto cuya \emph{hipótesis general} es que la síntesis de 
controladores de eventos discretos puede ser el motor de razonamiento que permita proveer en tiempo 
de ejecución estrategias correctas por construcción para el nivel de planificación en sistemas 
adaptativos.

Síntesis de controladores construye automáticamente estrategias operacionales a partir de un modelo 
del entorno y un objetivo de sistema. Dichas estrategias pueden ser construidas en la capa de 
planificación en tiempo de ejecución en base a información que se va recolectando dinámicamente y 
requerimientos nuevos. Luego dichas estrategias pueden ser ejecutadas por un interprete. 

La  \emph{hipótesis específica} que abordará el becario es que el nivel de planificación en 
sistemas adaptativos puede y debe ser diseñada como una jerarquía de problemas de control de 
eventos discretos. Dicho diseño permitiría tolerar distintos niveles de riesgo y garantías 
funcionales, además de proveer mecanismos de degradación y mejora gradual en tiempo de ejecución. 




\subsection*{Antecedentes}

%Antecedentes: 
% 
%Indicar el marco teórico de la investigación y las hipótesis de trabajo propuestas 
%consignando, sobre qué otros trabajos de investigación propios o de contribuciones de  
%terceros, se basan. 


\paragraph{Síntesis de Controladores}
Este plan está fuertemente vinculado a técnicas que construyen automáticamente estrategias 
operativas de comportamiento. Esto representa un campo amplio que toma de áreas como síntesis de 
programas (e.g.~\cite{Manna:1980:DAP:357084.357090}), desarrollo basado en modelos 
(e.g~\cite{giese12}),
planning (e.g.~\cite{universal,bertoli01,seams08}), control-supervisor (e.g.~\cite{980826}) y 
síntesis de controladores (e.g.
~\cite{piterman06}).

La síntesis de controladores se origina en el trabajo de B\"uchi,
Landweber, and Rabin (ej. ~\cite{buchi69}) y su actualización a formas más 
modernas~\cite{Pnueli:1989:SRM:75277.75293}. El problema general de síntesis es computacionalmente 
muy caro, sin embargo trabajo reciente a apuntado a encontrar sub-lógicas que permitan tratar 
especificaciones mas restringidas con complejidad polinomial (e.g. 
~\cite{piterman06,Kupferman:2005:SDP:1097112.1097487}).
La comunidad ha puesto foco originalmente en sistemas embebidos y circuitos digitales lo cual ha 
llevado a el estudio de síntesis en el contexto de comunicación vía memoria compartida y 
formalismos de tipo Kripke  %(cf.~\cite{Bloem:2007:IPA:1266366.1266622,sohail08}). 
Sin embargo, en áreas como ingeniería de requerimientos, diseño arquitectónico y sistemas 
adaptativos, un modelo de comunicación vía mensajes es mas apropiada y más recientemente se ha 
explorado síntesis para modelos de comportamiento basados en eventos~\cite{dippolito10}.


Planning es un campo de la inteligencia artificial~\cite{russell95} que está fuertemente vinculado 
con síntesis de controladores pero donde el foco está en sacar provecho de la estructura de la 
especificación del problema. Es decir, en vez de trabajar en una representación semántica se hace 
un trabajo de manipulación sintáctica en donde mediante heurísticas se busca lograr una eficiencia 
mayor a costa de completitud. La génesis de este área no es en sistemas reactivos, con lo cual 
inicialmente se asumía un entorno completamente controlable y determinístico 
~\cite{Nau:2004:APT:975615}. Estas presunciones han sido relajadas a través de los años y de hecho 
planning está convergiendo con síntesis en muchos aspectos  
(e.g.~\cite{DBLP:conf/ecp/GiunchigliaT99}). 

Tanto planning como síntesis de controladores han ampliado su campo de acción a modelos 
cuantitativos para razonar sobre el costo y beneficio de distintas estrategias. En robótica, por 
ejemplo, políticas de control basadas en Partial Observable Markov Decision Processes es muy común 
(ej. \cite{Thrun:2005:PR:1121596}). 
La gran mayoría de estas técnicas no proveen garantías duras de lograr los objetivos y suelen 
basarse en estrategias "mejor esfuerzo". Algunos trabajos en combinar preferencias cuantitativas 
con objetivos duros de seguridad han comenzado a surgir (\cite{ulusoy-ijrr2013}) pero son 
computacionalmente muy complejas. 

\paragraph{Sistemas Adaptativos}

Hay abundantes antecedentes en el campo de sistemas adaptativos. La robótica es el área de donde
surgen, no siempre de manera explícita, las primeras arquitecturas para sistemas adaptativos. Aunque
existen muchos enfoques distintos (ej.
~\cite{GAT,Huang:2004:RAS:1078026.1078430,mapek}) 
%,Doherty04adistributed
las nociones de multi-capa,
loops de control y un ordenamiento de estos en estratégico/alta-latencia a táctico/baja-latencia son
comunes a la mayoría. En capas más tácticas, aprendizaje bayesiano, teoría de control continua y 
predicción estadística son técnicas claves. En niveles más estratégicos o de planificación, las 
técnicas tienden a ser en la práctica más ad-hoc. 
Trabajo inicial en reconfiguración dinámica a nivel arquitectónico (ej. 
~\cite{Magee:1996:DSS:239098.239104}) %,Oreizy:1998:ARS:302163.302181} 
provee muchos de los fundamentos para estos niveles. Mientras que el interés en técnicas de 
generación de estrategias automáticamente ha crecido m\'as recientemente. 

Síntesis de código "glue" para componentes y conectores ha sido estudiado a nivel arquitectónico 
(ej.~\cite{inverardi04}) %Inverardi:2007:RAC:1294904.1294908
 y en particular para arquitecturas orientadas a 
 servicios~\cite{Bertolino:2009:ASB:1595696.1595719,DBLP:books/sp/sensoria2011/MukhijaRFU11}
 %DBLP:conf/icsoc/FosterMRU08,DBLP:books/sp/sensoria2011/FosterMRU11
     Estos trabajos y otros ~\cite{universal,bertoli01,seams08,plasma}
     %arshad,workflow2,DBLP:conf/icse/MarcoIS13
       se han concentrado principalmente en propiedades de "safety". Pocos trabajos han sido 
       desarrollados en el contexto de sistemas adaptativos que puedan dar soporte para propiedades 
       de "liveness"~\cite{DBLP:conf/ecp/GiunchigliaT99,bertoli01,Heaven:2009:CSG:1573856.1573864}.
       %DBLP:conf/sigsoft/SykesHMK07,
        Sin embargo, el tratamiento de liveness requiere de presunciones de liveness que deben ser 
        representadas explícitamente y pueden, si están mal enunciadas, llevar a controladores 
        vacuos. Estas problemáticas han sido estudiadas y resueltas en~\cite{dippolito13}. 


Se han desarrollado implementaciones de referencia para adaptación de alto nivel como por ejemplo 
Rainbow~\cite{Garlan:2004:RAS:1032275.1032348}. Sin embargo el foco es en integrar con actuadores y 
sensores y no en técnicas de razonamiento y generación automática de estrategias. 



La provisión de degradación y mejora gradual requiere del monitoreo de presunciones del ambiente, 
área que es de intensa actividad~\cite{DBLP:conf/models/runtime}.
La degradación y mejora gradual de aspectos cuantitativos ha recibido mucha atención 
(e.g.~\cite{tamburrelli13}).
%litoiu11
 Estos trabajos tienen el mismo espíritu que el presente plan, pero la posibilidad de ajustar 
 parámetros numéricos para degradar aspectos no funcionales no se traduce a mecanismos de 
 degradación para propiedades funcionales. 

 Algunos trabajos 
 %(ej. \cite{randell75,seams08}) 
 apuntan a intercambiar implementaciones alternativas de componentes o aplicar secuencias 
 alternativas de acciones o incluso de roll-backs  \cite{gorla13}
 %\cite{arshad}. 
 Sin embargo, en estos casos hay un sólo requerimiento que se está tratando de lograr y diferentes 
 estrategias para lograrlo son exploradas. La necesidad de un rango de requerimientos funcionales 
 de distinto tipo que puedan ser intercambiados según la certeza sobre el comportamiento del 
 ambiente es todavía una cuenta pendiente y claramente individualizada en el SEAMS 
 roadmap\cite{roadmap09}.

El concepto de replanificación como una forma de tratar incertidumbre ha sido estudiado, por 
ejemplo, en ~\cite{DBLP:journals/jair/BrafmanS12}, pero sin dar garantías de que los objetivos 
serán logrados en la medida que las presunciones sean válidas. 

El problema de identificar presunciones válidas en tiempo de ejecución es ortogonal a esta propuesta
y es objeto de estudio en si mismo (ej. \cite{fusion,sykesicse,epifani}. A su vez esta propuesta
también es ortogonal a el trabajo realizado en temas de control continuo que suele ubicarse en capas
más bajas de adaptación y donde las estrategias suelen estar basadas en sensado del estado del 
entorno y no la historia de interacciones. En las capas mas altas el control es de tipo 
"feed-forward" donde el controlador puede anticipar el resultado de acciones controladas y entonces 
puede planificar de manera adelantada como lograr objetivos de largo plazo~(e.g. 
\cite{DBLP:conf/isrr/GillulaHVT09,Thrun:2005:PR:1121596}). Esto es también el principio detrás del 
modelo de referencia de tres capas para sistemas adaptativos\cite{Kramer:2007:SSA:1253532.1254723} 
en el cual nuestra propuesta caería en la capa de administración de objetivos. En el modelo de 
referencia MAPE-K\cite{mapek} nuestro trabajo encaja en los componentes de análisis y planificación.

Nuestro antecedente mas relevante para este proyecto es un trabajo presentado
recientemente~\cite{MultiTier14} donde se propone un diseño multi-capa para adaptación. Este trabajo
es un primer paso, pero limitado, en la dirección propuesta para esta beca doctoral. El enfoque
tiene múltiples limitaciones teóricas y prácticas que se esperan resolver. En particular el enfoque
requiere una jerarquía lineal de controladores que no permite alternativas en la degradación y
mejora gradual. Además, se requiere una relación de simulación muy restrictiva entre los distintos
problemas de control, lo cual fuerza, por ejemplo a ubicar objetivos de safety en niveles de menor
riesgo y propiedades de liveness en niveles de mayor riesgo. Esto puede ser una limitación 
importante ya que es común sacrificar propiedades de safety en pos de liveness cuando estas últimas 
no pueden ser garantizadas. El debilitamiento de restricciones topológicas y de dependencia 
entre-capas requerirá resolver problemas de actualización dinámica de 
controladores~\cite{PanzicaLaManna:2013:FCC:2487336.2487349} que está íntimamente relacionado con 
la problemática general de actualización dinámica de software y 
"quiescence"~\cite{Kramer:1990:EPP:93658.93672}.


\subsection*{Actividades y Metodología}

%Actividades y metodología: 
% 
%Enumerar las tareas a desarrollar y las metodologías experimentales y técnicas a 
%emplear en el plan de trabajo propuesto para la obtención de resultados y la 
%demostración de hipótesis. 

Las actividades a desarrollar pueden agruparse en tres grupos. Desde una perspectiva 
teórica~\emph{(1)}, se estudiará el uso de jerarquías de problemas de control para lidiar con 
diferentes niveles de riesgo y servicio funcional, y también para permitir degradación y mejora 
gradual. Se trabajará en un propuesta integral desde el punto de vista sintáctico y semántico así 
como también aspectos algorítmicos y resultados teóricos que incluyen correctitud, completitud y 
cotas de complejidad. 

 Desde una perspectiva más práctica \emph{(2)} se desarrollará un nivel de planificación en una 
 arquitectura de adaptabilidad basado en jerarquías de problemas de control. Se deberán resolver 
 problemas de sincronización entre controladores así como aspectos de meta-control como ser la 
 detección de cuando desactivar un controlador (a causa de presunciones inválidas) y la decisión de 
 qué controlador activar (ya que puede haber múltiples opciones de degradación/mejora). También 
 deberá estudiarse la integración con frameworks para sistemas adaptativos existentes. 
  Finalmente \emph{(3)}, se deberá instanciar la infraestructura desarrollada en casos de estudio 
  realistas. Se apuntará a casos de estudio dentro del dominio de la robótica/sistemas 
  "ciber-físicos" así como dominios puramente de software como ser sistemas orientados a servicios. 

El método a utilizar busca desarrollar resultados teóricos (fundamentos, algoritmos probadamente 
correctos, etc) pero también implementaciones concretas integradas en herramientas que tengan 
potencial para convertirse en tecnología transferible. Ciertamente, una de las características de 
este dominio es la necesidad de complementar resultados teóricos, validados analíticamente, con 
validación experimental basada en casos de estudio~\cite{runeson2012case}.

Nuestra hipótesis general está vinculada con la provisión de comportamiento correcto por 
construcción para adaptar sistemas a cambios en el entorno. Los problemas de control garantizan 
esto de manera individual, pero una jerarquía de problemas de control con un meta-controlador que 
activa y desactiva controladores no necesariamente es correcto y su correctitud no se deduce de 
manera directa a través de razonamiento composicional. Por lo tanto elicitar y probar las 
propiedades emergentes de la jerarquía de control será una validación analítica a desarrollar. 

Por otro lado, la flexibilidad del diseño para poder utilizarse en una variedad de casos de estudio
será otro aspecto clave a validar. El riesgo es que las restricciones entre niveles de la jerarquía 
de controladores que deberán establecerse para poder probar propiedades emergentes del diseño 
impidan su aplicación a casos reales. En consecuencia, analizaremos por un lado desde una 
perspectiva teórica el espacio de equilibrios entre mayores garantías globales y mayor flexibilidad 
entre capas de la jerarquía. Además, estudiaremos casos de estudio de la literatura para ver si 
pueden ser abordados por nuestro enfoque. 
Se espera que todos los casos puedan abordarse con una jerarquía de un sólo nivel, la clave será 
cuanta robustez adicional podrá proveerse mediante una descomposición, en la medida que sea 
posible, en capas con distintos grados de presunciones y riesgos. 

Finalmente, para analizar rigurosamente el balance entre robustez y flexibilidad desarrollaremos 
modelos de fallas para modificar los modelos de entorno sobre los que se computaron estrategias 
para ver cómo el sistema adaptativo se comporta cuando es instalado en un entorno que diverge del 
entorno supuesto. Modelos de arboles de falla \cite{Leveson:1995:SSS:202709} serán utilizados. 
Compararemos estrategias construidas por técnicas existentes contra estrategias multi-capa para 
mostrar el nivel de robustez logrado por nuestro enfoque. Estas comparaciones se harán de manera 
exhaustiva usando tecnología de model checking. 


Escalabilidad también será objeto de estudio y validación. Por un lado se tomará un enfoque
analítico para entender si las restricciones  interpuestas por la jerarquía de problemas de control
aporta complejidad adicional por sobre la complejidad de cada problema de control en aislamiento.
También estudiaremos escalabilidad desde lo práctico adaptando casos de estudio para hacerlos
paramétricos en términos de tamaño (por ejemplo en un caso de estudio que utiliza servicios web,
parametrizaremos el número de servicios disponibles). 

Finalmente, buscaremos realizar una validación punta a punta usando un caso de estudio en el 
dominio de robótica. Aquí buscaremos mostrar factibilidad del enfoque mediante la resolución de un 
problema real en un entorno de ejecución real. 

\small{
\bibliographystyle{abbrv}
\bibliography{src/adaptive.bib}
}


\textbf{Colaboradores involucrados en el plan de investigaci\'on}

\begin{compactitem}
\item Sebasti\'an Uchitel, FCEyN, UBA.
\item Nicol\'as D'Ippolito, FCEyN, UBA.
\item Victor Braberman, FCEyN, UBA.
\item Nir Piterman, Leicester University, Leicester, United Kingdom.
\item Jeff Kramer, Imperial College London, London, United Kingdom.
\item Kenji Tei, National Institute of Informatics.
\item Shinichi Honiden, National Institute of Informatics.

\end{compactitem}

\medskip

\textbf{Plan de extensi\'on}

Desde los or\'igenes de mi carrera realizo colaboraciones en el area de extensi\'on universitaria. El proyecto de más importancia en esta área es la ``Semana de la
Computaci\'on'', donde he participado activamente en algunas ocaciones. 
Desarrollar cualquier otro programa donde se integre la escuela media a la facultad es de suma importancia para el rol de la divulgaci\'on cient\'ifica y docente en el departamento de computaci\'on.


\end{document}
